元々，RNNは入力系列の広範囲(長期)にまたがる依存を考えるために
考案された手法であった．また，Killian，Siegelmanが1976年の論文で
RNNが万能の関数表現であると述べている．しかし，これは現実的なのか
どうかについて考えてみようと思う．

まず，図\ref{SimpleRNN}に示すようなシンプルなRNNを考える．

\begin{figure}[htb]
  \centering
  \includegraphics[scale=0.5,bb=0 0 513 261]{img/LSTM_files-Page-1.pdf}
  \caption{シンプルなRNN}
  \label{SimpleRNN}
\end{figure}

時刻$t$のアクティベーション$h^{(t)}$を考える．

\begin{eqnarray}
  h^{(t)} = f(w_{in}^{(t)} i^{(t)} + w_{rec}^{(t-1)} h^{(t-1)})
\end{eqnarray}

過去の入力がどれほど影響を与えるのかをみるために
連鎖律(チェインルール)を用いる．

\begin{eqnarray}
  \frac{\partial h^{(t)}}{\partial i^{(t-k)}}
&=&  f'(w_{in}^{(t)} i^{(t)} + w_{rec}^{(t-1)} h^{(t-1)})
\frac{\partial}{\partial i^{(t-k)}} (w_{in}^{t} i^{(t)} + w_{rec}^{(t-1)} h^{(t-1)})\\
&=&  f'(w_{in}^{(t)} i^{(t)} + w_{rec}^{(t-1)} h^{(t-1)}) w_{rec}^{(t-1)}
\frac{\partial h^{(t-1)}}{\partial i^{(t-k)}}
\end{eqnarray}

影響度合をみるために重要なのは大きさであるため絶対値を取る．

\begin{eqnarray}
  |\frac{\partial h^{(t)}}{\partial i^{(t-k)}}|
&=&  |f'(w_{in}^{(t)} i^{(t)} + w_{rec}^{(t-1)} h^{(t-1)})| |w_{rec}^{(t-1)}|
|\frac{\partial h^{(t-1)}}{\partial i^{(t-k)}}|
\end{eqnarray}

活性化関数に使われる関数は非線形関数($\tanh$,ReLU,シグモイド)の最大値は，たかだか1である．
そのため，以下のような不等式が成り立つ．

\begin{eqnarray}
  |\frac{\partial h^{(t)}}{\partial i^{(t-k)}}|
\le |w_{rec}^{(t-1)}| |\frac{\partial h^{(t-1)}}{\partial i^{(t-k)}}|
\end{eqnarray}

これを$(t-k)$まで再帰的に展開する．

\begin{eqnarray}
  |\frac{\partial h^{(t)}}{\partial i^{(t-k)}}|
\le |w_{rec}^{(t-1)}| \cdots |w_{rec}^{(t-k)}| |\frac{\partial h^{(t-k)}}{\partial i^{(t-k)}}|
\end{eqnarray}

ここで$h^{(t-k)}$について考える．
\begin{eqnarray}
  h^{(t-k)} = f(w_{in}^{(t-k)} i^{(t-k)} + w_{rec}^{(t-k-1)} h^{(t-k-1)})
\end{eqnarray}

先ほどと同様に解析するために連鎖律を使用する．

\begin{eqnarray}
  \frac{\partial h^{(t-k)}}{\partial i^{(t-k)}}
&=&  f'(w_{in}^{(t-k)} i^{(t-k)} + w_{rec}^{(t-k-1)} h^{(t-k-1)})
  \frac{\partial}{\partial i^{(t-k)}} (w_{in}^{(t-k)} i^{(t-k)} + w_{rec}^{(t-k-1)} h^{(t-k-1)})\\
&=&  f'(w_{in}^{(t-k)} i^{(t-k)} + w_{rec}^{(t-k-1)} h^{(t-k-1)}) w_{rec}^{(t-k)}
\end{eqnarray}

先ほどと同様に大きさに注目して絶対値を取る．
\begin{eqnarray}
  |\frac{\partial h^{(t-k)}}{\partial i^{(t-k)}}|
&=&  |f'(w_{in}^{(t-k)} i^{(t-k)} + w_{rec}^{(t-k-1)} h^{(t-k-1)})| |w_{rec}^{(t-k)}|
\end{eqnarray}

活性化関数の最大値は，たかだか1なので以下のようになる．
\begin{eqnarray}
  |\frac{\partial h^{(t-k)}}{\partial i^{(t-k)}}|
\le |w_{in}^{(t-k)}|
\end{eqnarray}

よって，$w_{rec}$の重みは動的には変わらないことを利用すると
最終的には
\begin{eqnarray}
  |\frac{\partial h^{(t)}}{\partial i^{(t-k)}}|
\le |w_{rec}^{(t-1)}| \cdots |w_{rec}^{(t-k)}| |w_{in}^{(t-k)}|
  = |w_{rec}|^{k} w_{in} \label{error_problem}
\end{eqnarray}

以上より，期間$(t-k)$での入力の変化が$t$での隠れ層に与える影響の
上限が決まってしまう．

トレーニング開始時点の重みは小さい値であることが多く，kが増加すると
ともに導関数の値が0に近づいてしまう．
つまり，長期の依存関係を考慮すると勾配が消失していく．
このような状態を勾配消失問題として呼ばれている．
